\chapter{Speichern und Darstellen einer Kraftwerksstruktur}
\label{cpt:speichern_der_kreaftwerksstruktur}


% x.1 Daten				=> bleibt hier
% x.2 Datenbankmodelle	=> Theoretische Grundladen
% x.3 MongoDB/CouchDB	=> Technologieauswahl

% Datenbank-Modell / Objektstrukturen
% Wann kann gespeichert/geändert/gelöscht werden?
% Wie kann ein bestendes Kennzeichen fortgeführt werden?
% Darstellung WKA-Struktur im Frontend => als Baum/durchsuchbar ?


In diesem Kapitel geht es darum, die erstellten Daten bzw. Kennzeichen strukturiert in einem geeigneten Datenbanksystem konsistent abzuspeichern. Dazu werden zuerst die Kennzeichen und alle Daten, die abgespeichert werden müssen, ermittelt und analysiert. Danach wird das Datenbankmodell sowie das damit verbunden Repository für den Datenbankzugriff beschrieben.

\section{Daten}

Die Daten bestehen im Wesentlichen aus den Kennzeichen an sich, aus Dokumenten, welche optional mit abgelegt werden können und Metadaten. Im Folgenden wird auf diese drei Optionen eingegangen, wobei deren Verwendung und Aufbau genauer untersucht wird.

\subsection{Kennzeichen}
\label{sub:assistant:kennzeichen}

Das Kennzeichen ist der Hauptaspekt unseres Projektes. Der genaue Aufbau eines Kennzeichens wird in \autoref{cpt:rds-pp} beschrieben. Daraus geht hervor, dass diese Kennzeichnung streng hierarchisch erfolgt und es für jedes Kennzeichen ein Vorgänger gibt (bis auf die Wurzel). Das bedeutet, dass jedes Kind-Kennzeichen eines anderen Kennzeichens eigentlich nur dieses um ein oder mehrere Zeichen ergänzen. In \autoref{fig:hierarchy} ist beispielhaft eine solche Hierarchie zu sehen. Dabei ist in diesem speziellen Fall das Kennzeichen: \enquote{=W Wassersysteme} die Wurzel dieses Beispiels.

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[
		roundnode/.style={circle, draw=black!60, fill=green!5, very thick, minimum size=7mm, font size 3mm},
		squarednode/.style={rectangle, draw=black!60, fill=white, ultra thin, minimum size=5mm, font size 3mm},
		]
		%Nodes
		\node[draw,align=left]  at (0cm,4cm) (root) {\small =W \\ \small Wassersysteme};
		\node[draw,align=left]     at (3.5cm,2cm) (oneone) {\small =W1 \\ \small Heißwasser};
		\node[draw,align=left]      at (3.5cm,3.5cm) (onetwo) {\small =W2 \\ \small Heizwasser};
		\node[draw,align=left]        at (3.5cm,5cm) (onethree) {\small =W3 \\ \small Kühlwasser};
		\node[draw,align=left]        at (3.5cm,6.5cm) (onefour) {\small =W4 \\ \small Kaltwasser};
		\node[draw,align=left]        at (7cm,3.5cm) (two){\small =W20 \\ \small Heizwassersystem 1};	
		\node[draw,text width=3cm]        at (11.5cm,0cm) (threeone){\small =W20 NDA \\ \small Leitungssystem (Vorlauf)};
		\node[draw,text width=3cm]        at (11.5cm,2.5cm) (threetwo) {\small =W20 NDB \\ \small Leitungssystem (Rücklauf)};
		\node[draw,text width=3cm]        at (11.5cm,4cm) (threethree) {\small =W20 NDC \\ \small Förderung};
		\node[draw,text width=3cm]        at (11.5cm,5.5cm) (threefour) {\small =W20 NDD \\ \small Wärmeübertragung};
		\node[draw,text width=3cm]        at (11.5cm,7cm) (threefive) {\small =W20 NDE \\ \small Speicherung};
		\node[draw,text width=3cm]        at (11.5cm,8.5cm) (threesix) {\small =W20 NDK \\ \small Druckhaltesystem };
		%lines
		\draw[-] (root.east) -- (oneone.west);
		\draw[-] (root.east) -- (onetwo.west);
		\draw[-] (root.east) -- (onethree.west);
		\draw[-] (root.east) -- (onefour.west);
		\draw[-] (onetwo.east) -- (two.west);
		\draw[-] (two.east) -- (threeone.west);
		\draw[-] (two.east) -- (threetwo.west);
		\draw[-] (two.east) -- (threethree.west);
		\draw[-] (two.east) -- (threefour.west);
		\draw[-] (two.east) -- (threefive.west);
		\draw[-] (two.east) -- (threesix.west);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\caption{Beispielhierarchie von Kennzeichen }
	\label{fig:hierarchy}
\end{figure}
Diese Form der hierarchische Darstellung dient in unserer Anwendung als Grundlage für die Speicherung und Darstellung der Daten.

\subsection{Metadaten}

Wie bereits angesprochen kann man zu jedem Kennzeichen noch bestimmte Anmerkungen hinzufügen. Das sind konkret der Ersteller des Kennzeichens, ein Zeitstempel mit dem Datum der letzten Änderung und ein optionales Kommentar.

Die Speicherung der Metadaten ist recht unproblematisch, da diese einfach als Erweiterung des Kennzeichens angesehen werden können und die Daten auch nicht sonderlich kompliziert oder groß sind. Auch ist die Menge der Metadaten gering.

\subsection{Dokumente}

Ein Anspruch an \gls{RDS-PP} ist, dass zu bestimmten Kennzeichen auch Dokumente abgelegt werden können. Angenommen ein Kennzeichen beschreibt eine Wasserpumpe in dem kompletten System. Dann existieren zu diesem Motor meist Betriebsanleitungen, Wartungspläne etc. Diese Dokumente sollen laut Norm mit einem eigenen Kennzeichen versehen werden.

Ein Dokument wird mit dem Vorzeichen \enquote{\&} eingeleitet. Nur über diese Dokumentenkennzeichen ist es möglich, ein Dokument (Dateien) zu einem Objekt zu hinterlegen.
%Die Dokumentenkennzeichnung basiert auf den internationalen und nationalen Normen DIN EN 61355-1. Für die Anwendung in der Kraftwerkstechnik wurden dieser Norm weitere Dokumentenarten hinzugefügt, welche unter VGB B103 aufgeführt sind. 

Für diesen Zweck wird eine Art Dokumentenmanagementsystem in der hierarchischen Struktur benötigt. Es gibt offiziell keine Begrenzung für die Anzahl an Dokumenten und deren Größe. Das heißt, es kann zu einem gewissen Objekt beliebig viele Dokumentenkennzeichen geben.

Zusammenfassend wird ein Datenmodell benötigt, das hierarchisch strukturiert ist und alle Kennzeichen sowie deren Metadaten hält. 
Die Dokumente werden nicht in dieser Datenbank abgelegt, sondern stattdessen in einem System mit Dokumentenmanagementfunktionen, was sinnvoller ist. Als Umsetzungsmöglichkeit würde sich ein \gls{PDM}/\gls{PLM}-System anbieten, was aber wie in \autoref{sec:theoretische_grundlagen:systemintegration} beschrieben, für den Rahmen der Studienarbeit nicht umsetzbar ist. Stattdessen wird für diesen Prototyp ein einfacher Fileserver für die Dokumente verwendet.

Um das Kennzeichen mit dem jeweiligen Dokument zu verknüpfen, wird dem Kennzeichen eine Referenz auf das Dokument in dem Fileserver mitgegeben.

Sollte irgendwann einmal doch ein \gls{PDM}/\gls{PLM}-System statt des Fileservers verwendet werden, müssen lediglich drei \gls{API}-Endpunkte im Backend geändert werden.
\begin{enumerate}
	\item Exists (GET): In diesem Endpunkt wird zurückgegeben, ob es zu dem übergebenen Dokumentenkennzeichen bereits ein Dokument in dem \gls{DMS} befindet oder nicht.
	\item Upload (POST): Über diesen Endpunkt wird das mitgegebene Dokument in das entsprechende \gls{DMS} eingefügt bzw. darin hochgeladen. 
	\item Download (GET): Mit diesem Endpunkt wird das Dokument über dessen Kennzeichen aus dem \gls{DMS} geholt und als Antwort zurück an den Client gesendet.
\end{enumerate}
Werden diese Endpunkte angepasst, ist eine problemlose Umstellung auf ein \gls{PDM}/\gls{PLM}-System möglich.


\section{Datenbank}

In diesem Kapitel geht es um die Implementierung der entsprechenden Datenbank. Dabei wird oft der Begriff \enquote{Dokument} fallen. Hierbei ist jedoch nicht das Dokument aus dem vorherigen Kapitel gemeint, was mit einem Dokumentenkennzeichen gekennzeichnet wird, sondern das Dokument in einer MongoDB-Collection. Was genau das ist, wird im Folgenden näher erläutert.
 
\subsection{Datenbankschema}

Wie in \autoref{sec:Datenbank} erwähnt, wird für die Speicherung eine dokumentenorientierte \gls{NoSQL}-Datenbank verwendet. Konkret handelt es sich dabei um MongoDB.
Die Kennzeichen werden in sogenannten \enquote{Collections} abgelegt. Erst in diesen Collections ist es möglich Mongo-Dokumente abzulegen. Sie erzwingen zwar kein Schema, machen jedoch in der Regel nur Sinn, wenn die Dokumente, die darin abgelegt werden, einen ähnlichen Zweck bzw. Schema besitzen. Durch diese Collections sind die Dokumente, welche abgelegt werden, besser strukturiert.

Für unseren Zweck reichen fünf Collections aus:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Anlagen:} In dieser Collection werden die Kennzeichenabschnitte, die die Gemeinsame Zuordnung enthalten, aufbewahrt. Innerhalb dieser Collection gibt es keine Referenzen von einer Gemeinsamen Zuordnung zu einer anderen, jedoch Referenzen zu allen anderen Collections.
	\item \textbf{Funktionen:} Hier liegen alle Kennzeichenteile, die mit einer Funktion begonnen haben (außer Dokumente). Dazu zählen beispielsweise Produkte, die nach dem Funktionskennzeichenabschnitt angehängt wurden. Die Elemente aus dieser Collection referenzieren sich ausschließlich gegenseitig oder auf Dokumente in der Dokumente-Collection.
	\item \textbf{Einbauort:} Diese Collection ist prinzipiell gleich aufgebaut wie die Funktionen-Collection. Hier sind die Kennzeichenteile enthalten, die den Einbauort definieren oder auf diesen folgen.
	\item \textbf{Aufstellungsort:} Hier gilt das Gleiche wie bei der Einbauort-Collection, nur sind hier die Aufstellungsorte und alles, was darauf folgt abgelegt.
	\item \textbf{Dokumente:} In dieser Collection befinden sich alle Kennzeichenteile, die Dokumente kennzeichnen. Referenzen innerhalb dieser Collections oder in andere Collections gibt es nicht. 
\end{enumerate}
\begin{comment}
In \autoref{img:speichern:mongoCollections} sind alle Kennzeichenarten den Collections zugeordnet, in denen diese abgelegt werden.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.9\linewidth]{MongoCollections}
	\caption{Kennzeichenarten sortiert nach Collections}
	\label{img:speichern:mongoCollections}
\end{figure}

Inhalt...
\end{comment}
In jeder Collection haben die Dokumente ihr eigenes Schema, was sich aber nicht sehr stark voneinander unterschiedet. Das kommt daher, dass es viele Attribute gibt, die gebraucht werden, egal in was für einer Collection sich das Dokument befindet. Diese allgemeinen Attribute werden im Folgenden kurz erläutert:
\begin{itemize}
	\item ID: Eindeutige Identifikation, die von MongoDB automatisch vergeben wird.
	\item Plant: Die zugehörige Anlage (Gemeinsame Zuordnung). Dieses Attribut ist in der Anlagen-Collection leer.
	\item author: Beim Speichern kann optional der Name des Erstellers mitgegeben werden.
	\item comment: Optional kann bei dem Speichern auch ein Kommentar zu dem Kennzeichen mit abgelegt werden.
	\item designation: String, der den Kennzeichenteil enthält (z.B. \code{=G}).
	\item documents: Falls es Dokumente zu dem Kennzeichenteil gibt, werden sie dort referenziert.
	\item lastModified: Zeitstempel, wann das Kennzeichen zum letzten Mal bearbeitet wurde.
\end{itemize}
Unterschiede gibt es bei den Attributen, bei denen auf die nachfolgenden Kennzeichenteile referenziert wird (Childs), da bei den Gemeinsamen Zuordnungen in der Anlagen-Collection Referenzen auf Dokumente in allen anderen vier Collections stehen können.

Ein weiteren Unterschied bilden die Attribute, die aufgrund ihrer Kennzeichenart auftreten. So haben die Dokumente in der Aufstellungsort-Collection ein Attribut, für den Platz des Aufstellungsort. Bei der Funktionen-Collection gibt es noch Attribute, um Signalkennzeichen oder Produktkennzeichen zu dem Dokument hinzufügen zu können.

%hört sich kacke an
Das Datenbankschema wird anhand \autoref{uml:class:mongoDb} veranschaulicht. Dabei werden Referenzen als Assoziationen und eingebettete Dokumente als Kompositionen angezeigt.
\begin{uml}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.9\linewidth]{mongoDB_schema}
	\caption{Datenbankschema von MongoDB}
	\label{uml:class:mongoDb}
\end{uml}
\begin{comment}
\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1, caption=Beispiel eines gespeicherten Kennzeichenteils]
{"function":{
	"_id": "ObjectId(5e90788de2d8b7cb47bdf824)",
	"_plant": "ObjectId(5e90788de2d8b7cb47bdf2ae)",
	"author": "Jack Doe",
	"children":[
		{"0": "ObjectId(5e90788de2d8b7cb47bdf825)"}
		],
	"comment": "Hinweis",
	"designation": "GP001",
	"documents": null,
	"lastModified": "2020-04-10T13:45:49.103+00:00",
	"products": [
		{"0": {
		"_id": "ObjectId(5e90788de2d8b7cb47bdf8ca9)",
		"_plant": "",
		"author": "Jack Doe",
		"comment": "",
		"designation": "-MA001",
		"documents": null,
		"terminals": null,
		"pointOfInstallation": null,
		"siteOfInstallation": null,
		"lastModified": "2020-04-10T13:45:49.103+00:00"
		}}
		],
	"signals": null
	}
}

\end{lstlisting}

Inhalt...
\end{comment}

\subsection{Kennzeichen}
\label{sub:kennzeichen}

Wie schon angesprochen, sollen die Kennzeichen hierarchisch abgelegt werden. Das wird so realisiert, dass jedes Kennzeichen in seine einzelnen Systeme untergliedert wird, wobei jedes System eine neue Stufe in der Hierarchie bildet. Ein System entspricht im Datenbankschema einem eigenen Dokument, in dem auf alle direkt nachfolgenden Kennzeichenteile verwiesen wird.

Vorbild für dieses Prinzip ist die Pilotanwendung der \gls{TU}-Dresden, die ein ähnliches Konzept verfolgt hat und ebenfalls den \gls{RDS-PP}-Schlüssel über Mustererkennung zerlegt hat, um damit die hierarchische Struktur des Kennzeichens darzustellen (siehe \autoref{sec:TUDresden}).

Die Untergliederung in die einzelnen Systeme und deren Speicherung wird in \autoref{img:speichern:mongoDokuments} demonstriert.

\begin{comment}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
roundnode/.style={circle, draw=black!60, fill=green!5, very thick, minimum size=7mm},
squarednode/.style={rectangle, draw=black!60, fill=white, ultra thin, minimum size=5mm},
]
%Nodes
\node[draw,align=left]  at (0cm,3cm) (root) {Kennzeichzen: \#5163N00017W.GBCON.BEA01WN =G001 MDK51 GP001};
\node[draw,align=left]     at (-3.5cm,0cm) (oneone) {\#5163N00017W.GBCON.BEA01WN};
\node[draw,right=0.4cm of oneone]       (onetwo) {=G};
\node[draw,right=0.4cm of onetwo]        (onethree) {001};
\node[draw,right=0.4cm of onethree]        (onefour) {M};
\node[draw,right=0.4cm of onefour]       (two){D};	
\node[draw,right=0.4cm of two]       (threeone){K};
\node[draw,right=0.4cm of threeone]       (threetwo) {51};
\node[draw,right=0.4cm of threetwo]       (threethree) {GP001};
\node[below=2cm of root] (dummynode){ };

\path[line] (root) -- node [text width=2.5cm] {Kennzeichen zerlegen}(dummynode);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Beispiel eines zerlegtem Kennzeichen}
\label{fig:designationZerlegt}
\end{figure}

\end{comment}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{DokumenteMongoDb}
	\caption{Speicherprinzip mit Beispielkennzeichen}
	\label{img:speichern:mongoDokuments}
\end{figure}
Im ersten Schritt wird das \enquote{Eingabe-Kennzeichen} in kleinere Systeme aufgebrochen, wobei jedes davon ein eigenes Dokument in der Datenbank bekommt. Die einzelnen Kennzeichenteile referenzieren dann auf das entsprechend nächste Kennzeichenteil. So lässt sich über diese Referenzen das komplette Kennzeichen wiederherstellen.

Der Vorteil bei diesem Prinzip wird dann in Schritt 2 klar. Dort wird dann ein weiteres Kennzeichen eingefügt, welches dem Ersten sehr ähnlich ist. Lediglich das Subsystem und die Basisfunktion (letzten sieben Zeichen) sind hier anders. So können einfach diese beiden Komponenten, die sich unterscheiden, als neue Dokumente eingefügt werden. Um das Kennzeichen wieder rekonstruieren zu können, muss noch eine Referenz von dem letzten Dokument, was beide Kennzeichen gemeinsam haben, zu dem neuen Dokument gemacht werden (von \code{K} zu \code{54}). So wird Redundanz vermieden und die Anzahl der Dokumente wird so gering wie möglich gehalten.

Die genaue Zerlegung in die einzelnen Systeme hängt immer davon ab, wie sinnvoll es ist, die einzelnen Komponenten auseinanderzubrechen. So ist es z.B. nicht sinnvoll, die Gemeinsame Zuordnung auseinanderzubrechen, da es für jeden Koordinatenpunkt auch nur ein Kraftwerk geben kann. 

Bei dem Hauptsystem \code{G} kann es aber unterschiedliche Counter danach geben (in diesem Beispiel ist das die \code{001}), weshalb das Hauptsystem eine eigene Systemkomponente bildet sowie auch dessen Counter im Anschluss.

%Todo evtl noch dieses Zerlegen mit dem Visualisieren als Baum in Verbindung bringen

\subsection{Repository}

Neben der Frage, wie die Daten abgespeichert werden sollen, ist noch wichtig, welche Datenbankoperationen es im Repository der Anwendung gibt. Um die Kennzeichen in der Datenbank zu verwalten, werden die klassischen \gls{CRUD}-Operationen implementiert.:
\begin{itemize}
	\item Kennzeichen speichern
	\item Kennzeichen löschen
	\item Alle Anlagen ausgeben
	\item Alle Nachfolger des aktuellen Kennzeichens zurückgeben
\end{itemize}
Die Update-Operation macht für das Kennzeichen an sich keinen Sinn, da sich beispielsweise bei einer gekennzeichneten Funktion nicht plötzlich das Hauptsystem ändern kann. Auch steht in der Norm der \gls{VGB}, dass einmal festgelegte Kennzeichen nicht geändert werden dürfen.

Für Metadaten oder Dokumente kann eine Update-Operation hingegen von Nutzen sein. Sollte sich beispielsweise ein Dokument im Laufe der Zeit ändern, sollte es möglich sein, dieses ersetzen zu können. Diese Funktion wird durch ein überschreibendes Speichern realisiert.

Diese oben aufgelistete Operationen und deren Spezifikationen werden in den folgenden Abschnitten genauer erklärt. Die Datentypen oder Interfaces zu den Spezifikationen sind in \autoref{uml:class:repository} zu finden.
	
\subsubsection{Kennzeichen speichern}

Um ein Kennzeichen zu speichern, wird das Kennzeichen sowie optional dessen Metadaten (Autor und Kommentar) eingegeben. Danach wird überprüft, ob das Kennzeichen schon existiert oder nicht. Sollte es nicht existieren, wird es automatisch wie in \autoref{sub:kennzeichen} beschrieben, in der Datenbank abgelegt. Sollte genau das gleiche Kennzeichen schon in der Datenbank stehen, bekommt der Anwender die Möglichkeit, dieses mit neuen Metadaten zu überschreiben. Dazu wird dann bei dem Funktionsaufruf ein \enquote{override-flag} gesetzt.

Um diese Funktion zu gewährleisten, muss zuerst das Dokument gesucht werden, das die letzte Übereinstimmung mit dem neuen Kennzeichen in der Datenbank hat. Alle folgenden Kennzeichenteile werden dann in ein neues Dokument eingefügt, wobei das gefundene Kennzeichen mit der letzten Übereinstimmung auf dieses neue Dokument referenziert.

\begin{tabular}{p{1.8cm}p{\linewidth-1.8cm}}
	\textbf{Eingabe}: &	$-$ Kennzeichen: \code{string} \newline
	 $-$ Kennzeichen überschreiben: \code{boolean}, \newline
	 $-$ Metadaten: \code{MetaInformation}\\
	\textbf{Ausgabe}: & $-$ Operation erfolgreich: \code{boolean}\newline
	 $-$ Datenbankmodel des Kennzeichens: \code{IDbModel} (optional wenn override-Flag gesetzt ist)
\end{tabular}
\subsubsection{Kennzeichen löschen}
Für jedes Kennzeichen gibt es die Möglichkeit, dieses auch wieder zu entfernen. Dazu muss lediglich das Kennzeichen, das gelöscht werden soll, als \code{string} eingegeben werden. Die Löschoperation wird dann entweder durch das Entfernen des gesamten Dokuments oder, im Falle von eingebetteten Dokumenten, durch Bearbeitung der eingebetteten Dokumente realisiert. Der Unterschied zwischen Bearbeiten der eingebetteten Dokumente und Entfernen des gesamten Dokuments wird im Folgenden erörtert:

Kennzeichen, das gelöscht werden soll: 

\textbf{\#5163N00017W. GBCON.BEA\_1WN =G001 MDK51 GP001 -MA001}

$\rightarrow$ Aktion \textbf{Bearbeiten} durchführen: Zuerst wird das letzte Element bestimmt (\textbf{-MA001}). Dadurch, dass es sich um ein Produkt handelt, ist dieses nur eingebettet in ein Funktions-Dokument des vorangegangenen Kennzeichenteils (\textbf{GP001}). Das bedeutet, das Dokument zu dem vorangegangenen Kennzeichenteil muss aktualisiert werden, wodurch das Produkt entfernt wird.


Kennzeichen, das gelöscht werden soll:

 \textbf{\#5163N00017W. GBCON.BEA\_1WN =G001}

$\rightarrow$ Aktion \textbf{Löschen} durchführen: Hier ist das letzte Element der Counter \enquote{\textbf{001}}. Das Dokument, welches dieses Element enthält, wird in der Funktionen-Collection gesucht und gelöscht. 

Falls das Kennzeichen auf andere Mongo-Dokumente referenziert, müssen diese auch gelöscht werden. Mit den referenzierten Dokumenten wird aber noch vor dem Löschen gleich verfahren, wodurch alle folgenden Kennzeichenteile aus der Datenbank entfernt werden (kaskadierendes Löschen). Außerdem müssen noch alle Verweise von anderen Dokumenten auf diese Dokumente entfernt werden.

Bei dieser Operation wird berücksichtigt, dass nicht jedes Kennzeichen gelöscht werden kann. Sollte die Löschoperation beispielsweise mitten in einem Aufstellungsort durchgeführt werden, würde nur noch die erste Hälfte des Kennzeichens in der Datenbank stehen und somit kein valides Kennzeichen mehr daraus abbildbar sein. Deshalb wird die Löschoperation nur für Kennzeichenabschnitte verfügbar gemacht, bei denen die verbliebenen Kennzeichenteile nach dem Löschen trotzdem noch eine valide Kennzeichenkombination bilden.

Als Beispiel kann dieses Kennzeichen nicht gelöscht werden: \textbf{+ASK}.

Das kommt daher, dass nach der oben beschriebenen Löschoperation das Dokument mit dem Kennzeichencode \enquote{K} gelöscht wird. Dadurch wäre das Kennzeichen, was nach der Löschoperation in der Datenbank steht (\textbf{+AS}) nicht mehr gültig. Deshalb darf für solche Dokumente die Löschoperation gar nicht erst zur Verfügung gestellt werden.

\begin{tabular}{p{1.8cm}p{\linewidth-1.8cm}}
	\textbf{Eingabe}: &	$-$ Kennzeichen: \code{string}\\
	\textbf{Ausgabe}: & $-$ Operation erfolgreich: \code{boolean}
\end{tabular}

\subsubsection{Alle Anlagen ausgeben}

Diese Abfrage wird für die Darstellung in der Oberfläche benötigt, in der alle Anlagen, die abgespeichert wurden, dargestellt sind. Hiervon kann dann eine Anlage ausgewählt werde, um die komplette Anlagestruktur einsehen zu können. Diese Anfrage hat folgende Spezifikation:

\begin{tabular}{p{1.8cm}p{\linewidth-1.8cm}}
	\textbf{Eingabe}: & $-$	void \\
	\textbf{Ausgabe}: &	$-$ Alle Gemeinsamen Zuordnungen: \code{[]IDbModel }
\end{tabular}
Für die Umsetzung muss lediglich jedes Dokument aus der Anlagen-Collection ausgelesen und jeweils in ein Anlagen-\code{IDbModel} geschrieben werden. Dieses Array von Anlagen-\code{IDbModel}s kann dann zurückgegeben werden.

\subsubsection{Alle Nachfolger des aktuellen Kennzeichens zurückgeben}

Die Darstellung der Kraftwerksstruktur erfolgt hierarchisch, wobei das oberste Element der Kennzeichenhierarchie angezeigt wird. Da diese Strukturen unter Umständen sehr umfangreich sind, werden immer nur die Elemente angezeigt und vom Backend übertragen, welche der Anwender auch bewusst auswählt. Die Darstellung erfolgt, wie schon in \autoref{sub:assistant:kennzeichen} angedeutet, in Form einer Baumstruktur. Um diesen Baum besser strukturieren zu können, gibt es auch \enquote{Präfix-Knoten}, die eigentlich keine Fortsetzung des Kennzeichens darstellen. \enquote{Präfix-Knoten} symbolisieren nur eine anderen Kennzeichenart (z. B. Dokumentenkennzeichen unter einem Funktionskennzeichen), die mehrere Kennzeichen unter sich gruppiert.

Somit benötigt das Repository eine Anfrage, die zu einem Kennzeichen alle direkten Nachfolger zurückliefert. 

Als Eingabe der Funktion dient zum einen ein \code{string}, der das aktuelle Kennzeichen beinhaltet. Zum anderen wird, falls das ausgewählte Kennzeichen ein Präfix-Knoten ist, dieser in das zweite Input-Argument geschrieben. Dadurch erkennt die Anwendung, dass eine neue Kennzeichenart als Nachfolger abgefragt werden muss. Ansonsten ist dieses Argument leer.
Mithilfe dieser Eingaben muss nun der letzte Kennzeichenteil des eingegebenen Kennzeichens in einer der Collections gefunden werden. Dafür wird der Parser (siehe \autoref{cpt:parser}) benötigt, um die einzelnen Kennzeichenabschnitte zu erkennen und daraus zu bestimmen, in welcher Collection und wie gesucht werden muss.

Sobald dieser Kennzeichenteil gefunden wurde, wird das dazugehörige Dokument aus der Datenbank geholt. Anhand dieses Dokuments können dann die Nachfolger bestimmt werden, die folgendermaßen aussehen können:
\begin{itemize}
	\item Nachfolger, die direkt über ein Kind-Attribut referenziert wurden
	\item Vorzeichen, die je nach Kennzeichenteil ausgewählt werden können, um eine neue Kennzeichenart einzuleiten
	\item Nachfolger, die als eingebettete Dokumente gespeichert sind (z. B. Produktkennzeichen, Signalkennzeichen, Aufstellungsplatz, ...)
\end{itemize}
All diese Möglichkeiten müssen je nach Kennzeichenteil überprüft werden. Falls etwas zutrifft, wird es in ein \code{Array} geschrieben. Dieses enthält alle möglichen Nachfolger des aktuellen Kennzeichens und wird als Rückgabewert der Funktion wieder zurückgeliefert.

\begin{tabular}{p{1.8cm}p{\linewidth-1.8cm}}
	\textbf{Eingabe}: &	$-$ Kennzeichen: \code{string} \newline
	$-$ Ausgewähltes Präfix, das als nächstes kommt: \code{string} \\
	\textbf{Ausgabe}: & $-$ Alle möglichen Nachfolger als generisches Interface
\end{tabular}

\subsubsection{Zusammenfassung}
Zusammenfassend werden alle oben definierten Methoden in \autoref{uml:class:repository} noch einmal dargestellt. Die Methoden aus dem Interface \code{IDbRepository} sollen auch am Ende von  der \gls{API} aufgerufen werden können.

\begin{uml}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.9\linewidth]{repository_interface}
	\caption{Klassendiagramm zu den beschriebenen Repository-Methoden}
	\label{uml:class:repository}
\end{uml}


 